---
title: "Visualization script"
author: "Curso-R"
date: "24 de março de 2018"
output: html_document
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

Agora vamos visualizar dados com `ggplot2`!
Vamos continuar a utilizar a base de dados de filmes do IMDB da aula passada.


```{r}
library(tidyverse)
imdb <- read_rds("../aula-manip/data/dados_imdb.rds")
glimpse(imdb)
```

## ggplot2

- Cheat Sheet do `ggplot2`: https://www.rstudio.com/wp-content/uploads/2015/03/ggplot2-cheatsheet.pdf
- R for Data Science: http://r4ds.had.co.nz/data-visualisation.html
- ggplot2.tidyverse.org: http://ggplot2.tidyverse.org/articles/ggplot2-specs.html
- Curso-R: http://material.curso-r.com/ggplot/

```{r}
mpg %>% 
  ggplot() +
  geom_point(aes(x = displ, y = hwy)) +
  labs(x = 'Tamanho do Motor', y = 'Eficiência de Combustível (na estrada)') +
  ggtitle('Dados de economia de combustível para 38 modelos populares de carro', subtitle = '1999 e 2008')
```



## Por que utilizar o ggplot2 ?

```{r}
plot(x = mpg$displ, y = mpg$hwy, 
     main = 'Dados de economia de combustível para 38 modelos populares de carro', 
     xlab = 'Tamanho do Motor', 
     ylab = 'Eficiência de Combustível (na estrada)')
```

- a construção é intuitiva e organizada.
- a estrutura é a mesma para todo tipo de gráfico.
- são naturalmente mais bonitos!




## geoms

Principais geoms:

- geom_point(): gráficos de dispersão 
- geom_line(): linhas
- geom_abline(): retas definidas por um intercepto e uma inclinação.
- geom_bar(): para barras.
- geom_histogram(): para histogramas.
- geom_density(): densidades.
- geom_boxplot(): boxplots.

```{r}
imdb %>% ggplot() + geom_point(aes(x = budget, y = gross)) 
imdb %>% filter(director_name %in% "Steven Spielberg") %>% ggplot() + geom_line(aes(x = title_year, y = budget))
imdb %>% ggplot() + geom_bar(aes(x = color))
imdb %>% ggplot() + geom_histogram(aes(x = gross), bins = 30)
imdb %>% ggplot() + geom_density(aes(x = gross))
imdb %>% ggplot() + geom_boxplot(aes(x = as.factor(title_year), y = duration))
```


Geoms informam a maneira que queremos representar os dados.




Exercício 1: RELAÇÃO ENTRE GEOMS E AESTHETICS
Entre no help de um geom_*() a sua escolha e descubra quais "aesthetics" são obrigatórios.





```{r}
imdb %>%
  mutate(rentabilidade = gross/budget) %>%
  group_by(country) %>%
  filter(n() > 10) %>%
  summarise(media_rentabilidade = mean(rentabilidade, na.rm = TRUE),
            n = n()) %>%
  ggplot(aes(x = country, y = media_rentabilidade)) +
  geom_col() 
```

Exercício 1:
1.1 - Coloque os valores em cima da barra (adicionar um layer!) usando o geom_label() para isso. DICA: antes descubra qual aesthetic é obrigatório para ele pelo help(geom_label).

1.2 - Arrume o número para que fique apresentável. Dica: use a função round() para arredondar os números que irão aparecer no gráfico.

```{r}
imdb %>%
  mutate(rentabilidade = gross/budget) %>%
  group_by(country) %>%
  filter(n() > 10) %>%
  summarise(media_rentabilidade = mean(rentabilidade, na.rm = TRUE),
            n = n()) %>%
  ggplot(aes(x = country, y = media_rentabilidade)) +
  geom_col()
```


## aesthetics

Asthetics são as "características" ou as "dimensões" do gráfico.
Exemplos de aesthetics:

- x
- y
- colour
- fill
- size
- alpha
- linetype
- shape

Para cada geom_*() existe um conjunto de aesthetics que

- São possíveis
- São obrigatórios

o help() irá informar.


Diferença entre "mapear" e "fixar" os aesthetics

```{r}
base_do_grafico <- imdb %>%
  mutate(rentabilidade = gross/budget) %>%
  group_by(country) %>%
  filter(n() > 10) %>%
  summarise(media_rentabilidade = mean(rentabilidade, na.rm = TRUE),
            n = n()) %>%
  ggplot(aes(x = country, y = media_rentabilidade))


base_do_grafico + geom_col(aes(fill = country))
base_do_grafico + geom_col(fill = "royalblue")

```


Exercício 2:
2.1 No gráfico abaixo, mapeie o tamanho (size) dos pontos pelo `budget`
2.2 Pinte a linha de vermelho (cor "red")

```{r}
imdb %>% 
 filter(director_name == 'Steven Spielberg')%>%
 ggplot(aes(x = title_year, y = imdb_score))+
  geom_point() +
  geom_line()
```



### O pacote `forcats`

- `forcats`: `for` (para) + `cats` (categóricas).
- utilidade: reordenar fatores de diversas formas.
- é especialmente útil para visualização.
- `fct_reorder`/ `fct_infreq`, `fct_collapse`, `fct_lump`.
- são usados dentro de mutate()


Quais os países produtores dos filmes?

```{r}
imdb %>% 
  ggplot() +
  geom_bar(mapping = aes(x = country))
```


Quais são os 10 paises que mais produziram filmes?

```{r}
# fct_lump
imdb %>%
  mutate(country = fct_lump(country, n = 10, other_level = 'Outros')) %>% 
  ggplot() +
  geom_bar(mapping = aes(x = country))
```



Sobre as classificações dos conteúdos.

```{r}
# fct_collapse
imdb %>%
  ggplot() +
  geom_bar(mapping = aes(x = content_rating))


imdb %>%
  mutate(content_rating = fct_collapse(content_rating, 
                                       Abacaxi = c("Approved", "G", "GP", "Passed","TV-14",
                                                   "TV-G", "TV-MA", "TV-PG", "TV-Y7", "X"), 
                                       Chocolate = c('M', 'NC-17', 'Unrated'))) %>%
  ggplot() +
  geom_bar(aes(x = content_rating))
  
```

```{r}
# fct_infreq
# mutate(country = fct_infreq(country, ordered = TRUE)) %>% 

imdb %>%
  na.omit() %>% 
  mutate(country = fct_infreq(country, ordered = TRUE)) %>%
  mutate(country = fct_lump(country, n = 10, other_level = 'Outros')) %>%
  ggplot() +
  geom_bar(aes(x = country))
```

Exercício 4:
Descomente a linha no meio código acima e observe o uso do fct_infreq() e fct_lump simultaneamente.
Observe a posição do "Outros" no gráfico.




8 Diretores que produziram mais filmes.

```{r}
# fct_reorder
# variáveis categóricas

imdb %>% 
  na.omit %>%
  count(director_name, sort = T) %>% 
  head(8) %>%
  #mutate(director_name = fct_reorder(director_name, n, fun = .Primitive("max"))) %>% 
  ggplot() +
  geom_col(aes(x = director_name, y = n)) +
  theme(axis.text.x = element_text(angle = 90, hjust = 1))
```




## Posição


```{r}
base_do_grafico <- imdb %>%
  filter(genres %in% c("Drama", "Comedy", "Horror", "Documentary"),
         country %in% c("USA", "UK")) %>%
  ggplot(aes(x = country))

# position STACK
base_do_grafico + geom_bar(aes(fill = genres))

# position FILL
base_do_grafico + geom_bar(aes(fill = genres), position = "fill")

# position DODGE
base_do_grafico + geom_bar(aes(fill = genres), position = "dodge")
```



## facets

- bom para comparações das categorias.

Eficiência de disp por milhas/galão para carros automáticos e manuais.

```{r}
mtcars %>% 
  ggplot() + 
  geom_point(aes(y = mpg, x = disp)) +
  facet_grid( vs ~ am ) # vertical

# facet_grid(am ~.) horizontal
# facet_grid(vs ~ am)
```

Exercício 6:

Faça um gráfico dos orçamentos `budget` ao longo do tempo `title_year` para cada um dos diretores Tarantino, Scorsese e Tim Burton. Use facet_grid ou facet_wrap para criar os 3 gráficos de uma vez.

```{r}
imdb %>% 
  filter(director_name %in% c('Quentin Tarantino', 'Martin Scorsese', 'Tim Burton')) #%>%
```


## gather e ggplot

Frequentemente usamos gather para preparar os dados para fazer um gráfico. Por exemplo, imagine que desejamos um histograma para cada variável em um único gráfico:

```{r}
iris %>%
  gather(variavel, valor, -Species) %>%
  ggplot(aes(x = valor, fill = variavel)) +
  geom_histogram() +
  facet_wrap(~variavel)
```




## Aparência

- Títulos
- Eixos

```{r}
ggplot(mtcars) +
  geom_bar(aes(x = as.factor(am), fill = as.factor(cyl))) +
  xlab("Transmission") +
  ylab("Frequency") +
  ggtitle("Mtcars plot", subtitle = "R base dataset") +
  ylim(c(0,35))

# xlim(c(0,5))
# ylim(c(0,35))
```


- Temas
- Legenda
- scale_*()

```{r}
ggplot(mtcars) +
  geom_bar(aes(x = as.factor(am), fill = as.factor(cyl))) +
  xlab("Transmission") +
  ylab("Frequency") +
  ggtitle("Mtcars plot", subtitle = "R base dataset") +
  theme(legend.position = "right") + 
  scale_fill_discrete(name = "Cyl",
                      labels = c("4___ ", "6___ ", "8___ ")) +
  theme_minimal()

# theme_bw()
# theme_minimal
```

Exercício relâmpago: olhe o help(theme) para descobrir a lista de itens que podemos mexer no ggplot2.


Exercício 7:

Personalize o gráfico das notas `imb_score` do Tarantino, Scorsese e Tim Burton ao longo do tempo com título, eixos e legenda.


```{r}
imdb %>% 
  dplyr::filter(director_name %in% c("Quentin Tarantino", "Martin Scorsese", "Tim Burton")) %>% 
  ggplot() +
  geom_line(aes(x = title_year, y = imdb_score, color = as.factor(director_name))) +
  xlab("Year") +
  ylab("Score") +
  ggtitle("IMDB Score", subtitle = "1916 to 2016") +
  scale_color_discrete(name = "Directors")
```


## Tópicos Extras

### stat_*()

Atalhos para fazer gráficos mais sofisticados que envolvam cálculos estatísticos específicos.

```{r}
# stat_ecdf
imdb %>% 
  dplyr::filter(director_name %in% c("Quentin Tarantino", "Martin Scorsese", "Tim Burton")) %>%
  ggplot(aes(x = imdb_score, colour = director_name)) +
  stat_ecdf()
```

- stat_smooth serve para desenhar uma curva suavisada em um gráfico de dispersão para fins de encontrar tendências.

Exercício: aplique a camada stat_smooth() no gráfico abaixo.

```{r}
# stat_smooth
mpg %>% 
  ggplot() +
  geom_point(aes(x = displ, y = hwy))
```


*Exercícios extras*
# Exercício 1

Faça um histograma das notas do imdb do Ridley Scott.
Passo a passo:

1. Pesquise qual `geom_` deve ser utilizado para construir histogramas.

2. Faça o histograma e reclame do quanto ficou feio.

3. Mude a cor do histograma. **Dica**: utilize os argumentos `color=` e `fill=`. Qual a diferença entre eles? Você deve utilizá-los dentro do `aes()` ou fora? 

4. Arrume o número de classes com a função `binwidth=`.

```{r}

```

 
## Exercício 2 

Fazer um gráfico de dispersão da nota recebida no IMDB (imdb_score) contra o orçamento (budget) para os filmes americanos lançados depois de 2000 (inclusive).


*Passo a passo*

1. Filtrar a base para pegar os filmes americanos lançados depois de 2000.
2. Decidir qual varíavel deve ir no eixo x e qual no eixo y.
3. Usar a função `geom_point()` para construir a layer de pontos.
4. [Opcional] Deixar o gráfico mais bonito alterando as labels e o tema.

```{r}

```

## Exercício 3

Quantos filmes "são feitos por ano"? Trabalhe com os `fct_` para reodenar ou agrupar valores.

```{r}

```


## Exercício 4

Faça um gráfico de barras para a arrecadação dos filmes em que o Andrew Garfield aparece como ator (actor_1_name, actor_2_name ou actor_3_name).

Passo a passo:

1. Encontre o `geom_bar` para fazer gráficos de barra.
2. Utilize o argumento `stat = "identity"`. Ele deve ser usado dentro ou fora do `aes()`?
3. Rotacione os nomes dos filmes (eixo x) para eles não ficarem sobrepostos.
4. Faça cada barra ter uma cor diferente.
5. Coloque a legenda na parte de baixo do gráfico. **Dica**: procurar argumentos da função `theme()`.
6. Retire os nomes e as marcações do eixo x (sim, o passo 3 foi de sacanagem).
7. [Opcional/bônus] Acrescente o título "Andrew Garfield, eu te odeio!". **Dica**: utilizar a função `ggtitle()`.

```{r}

```


*Respostas*

## Exercício 1

```{r}
imdb %>% 
  filter(country == "USA", director_name == "Ridley Scott") %>%  #
  unique() %>% 
  ggplot +
  geom_histogram(aes(x = imdb_score))
```

Arrumando o número de classes

```{r}
imdb %>% 
  filter(director_name == "Ridley Scott") %>%  #
  unique() %>% 
  ggplot +
  geom_histogram(aes(x = imdb_score), binwidth = 0.5)
```

Mudando a cor

```{r}
imdb %>% 
  filter(director_name == "Ridley Scott") %>%  #
  unique() %>% 
  ggplot +
  geom_histogram(aes(x = imdb_score), binwidth = 0.5, color = "white")
```

Mudando a cor - Parte II

```{r}
imdb %>% 
  dplyr::filter(director_name == "Ridley Scott") %>%  #
  unique() %>% 
  ggplot +
  geom_histogram(aes(x = imdb_score), binwidth = 0.5, fill = "dark green", color = "pink")
```


## Exercício 2

```{r}
imdb %>%
  dplyr::filter(country == "USA", title_year >= 2000) %>% 
  ggplot(aes(x = budget, y = imdb_score, color = title_year)) +
  geom_point() +
  labs(x = "Orçamento", y = "Nota IMDB") +
  scale_color_gradient(low = "#CC3133", high = "#F024C3")
```

## Exercício 3

```{r}
imdb %>%
  mutate(title_year = fct_infreq(as.factor(title_year), ordered = TRUE)) %>% 
  ggplot() +
  geom_bar(aes(x = title_year), color = "black", fill = "light green")
```

## Exercício 4

```{r}
imdb %>%
  dplyr::filter(actor_1_name == "Andrew Garfield" |
         actor_2_name == "Andrew Garfield" |
         actor_3_name == "Andrew Garfield",
         !is.na(gross)) %>%
  mutate(movie_title = movie_title %>% as.factor %>%
           fct_reorder(gross, median)) %>% 
  ggplot() +
  geom_bar(aes(x = movie_title, y = gross, fill = movie_title), stat = "identity",
           color = "black") +
  theme(axis.text.x = element_blank(), legend.position="bottom",
        legend.title = element_blank()) +
  ggtitle("Andrew Garfield, eu te odeio!")
```



